**孝慈高皇后**（；），[那拉氏](../Page/那拉氏.md "wikilink")，名**孟古哲哲**（）\[1\]，葉赫部貝勒[楊吉砮](../Page/楊吉砮.md "wikilink")（楊吉努）女，努尔哈赤[福晋](../Page/福晋.md "wikilink")，[清太宗皇太極的母亲](../Page/清太宗.md "wikilink")，[清朝第一位被追封的皇后](../Page/清朝.md "wikilink")。

## 生平

根据《[满洲实录](../Page/满洲实录.md "wikilink")》记载\[2\]，当初杨吉砮与努尔哈赤联姻，特意选择了容貌姣好、可称佳偶的小女儿孟古哲哲。戊子年九月（1588年10月），其兄[纳林布禄送孟古哲哲](../Page/纳林布禄.md "wikilink")，嫁予努爾哈赤。努尔哈赤率部下迎之，大宴成婚。

当时努尔哈赤并未称帝，同时满洲贵族奉行[一夫多妻多妾制](../Page/一夫多妻多妾制.md "wikilink")。诸位妻子皆称[福晋](../Page/福晋.md "wikilink")，众福晋之间并无[一夫一妻多妾制下严格的](../Page/一夫一妻多妾制.md "wikilink")[嫡庶之分](../Page/嫡庶.md "wikilink")。《[满文老档](../Page/满文老档.md "wikilink")》显示努尔哈赤妻子除众福晋外，有[大福晋](../Page/大福晋.md "wikilink")（[满文原文为amba](../Page/满文.md "wikilink")
fujin）的称谓。

1592年，孟古哲哲生下努尔哈赤第八子，即后来的[清太宗皇太極](../Page/清太宗.md "wikilink")，这也是她唯一的孩子。而随着努尔哈赤带[建州女真逐步扩张](../Page/建州女真.md "wikilink")，与叶赫部逐成敌势。双方在1597年再度[联姻](../Page/政治联姻.md "wikilink")，她的侄女[那拉氏与努尔哈赤](../Page/北关老女.md "wikilink")[定婚](../Page/定婚.md "wikilink")，但联姻未成，双方反目。

1603年，努爾哈赤与[叶赫部作战时候](../Page/叶赫.md "wikilink")。孟古哲哲病重，临终之际，她想见母亲一面。努尔哈赤派人邀请，被纳林布禄阻止。最终，她在两方的仇恨中病逝\[3\]，終年28歲。这一年弩尔哈奇刚刚将都城从费阿拉迁至赫图阿拉。弩尔哈奇日夜思念，痛泣不已，将她的灵柩停放在院内三年才安葬于尼雅满山

《清史稿\[4\]》称，[阿巴亥在孟古哲哲逝世后](../Page/阿巴亥.md "wikilink")，被立为[大妃](../Page/大妃.md "wikilink")（应指大福晋）。孟古哲哲生前是否有大福晋的头衔，有争议。她的一个妹妹（[松古图的生母](../Page/松古图.md "wikilink")）亦是努尔哈赤众福晋之一。

1636年5月16日，儿子皇太極登基，是为清太宗。孟古哲哲[母以子贵](../Page/母以子贵.md "wikilink")，被[追赠諡號為](../Page/追赠.md "wikilink")**孝慈昭憲純德貞順承天育聖武皇后**。[康熙元年](../Page/康熙.md "wikilink")，改[諡為高皇后](../Page/諡號.md "wikilink")，以系太祖[諡](../Page/諡號.md "wikilink")，雍正、乾隆累加[諡](../Page/諡號.md "wikilink")，為**孝慈昭憲敬順仁徽懿德慶顯承天輔聖高皇后**。

## 註釋

|-

[Y](../Category/明朝女真人.md "wikilink") [Y](../Category/后金妃嫔.md "wikilink")
[Y](../Category/清朝追封皇后.md "wikilink")
[X](../Category/葉赫那拉氏.md "wikilink")

1.  《[满洲实录](../Page/满洲实录.md "wikilink")·卷三》○是年中宮皇后疾篤思母一會.太祖遣人至葉赫徃請.后兄納林布祿阻之止.令家人南太來.太祖曰.我未獲罪於舅.前掠我戶布察寨.後復率九國兵來侵我......今爾妹病篤永訣之際欲母一見汝不容相會.是與我斷好矣.既如此我何必諱言.自今後兩家已成敵國.我將築城汝地日為仇殺.言訖.令南太回○九月內中宮皇后薨.后姓納喇.名孟古哲哲.乃葉赫國揚吉努貝勒之女.年十四適太祖......方葬於尼雅滿山.於是太祖恨葉赫不令母子相會之仇.遂於甲辰年正月初八日.率兵攻.十一日至葉赫國二城......

2.  《[满洲实录](../Page/满洲实录.md "wikilink")·卷二》（戊子年）○初.太祖如葉赫其國主揚吉努.見其相貌非常.言我有小女.堪為君配.待長締姻.太祖曰若締姻.吾願聘汝長女.揚吉努荅云.我非惜長女不與.恐不可君意.小女容貌奇異.或者稱佳偶耳.太祖遂聘之.揚吉努故後.子納林布祿於是年九月內.親送妹于歸.太祖率諸王大臣迎之.大宴成婚.即天聰皇帝母也......

3.
4.  《[清史稿](../Page/清史稿.md "wikilink")·列传一·后妃》大妃，纳喇氏，乌喇贝勒满泰女。岁辛丑，归太祖，年十二。孝慈皇后崩，立为大妃......